<!-- Output copied to clipboard! -->

<!-----
NEW: Check the "Suppress top comment" option to remove this info from the output.

Conversion time: 0.938 seconds.


Using this Markdown file:

1. Paste this output into your source file.
2. See the notes and action items below regarding this conversion run.
3. Check the rendered output (headings, lists, code blocks, tables) for proper
   formatting and use a linkchecker before you publish this page.

Conversion notes:

* Docs to Markdown version 1.0β29
* Thu Nov 26 2020 10:14:42 GMT-0800 (PST)
* Source doc: Методология. Социо-культурный контур
----->


Данный документ описывает методологию социокультурного контура версии rc3

Документ совместим с Социокультурным контуром “Дома Протопии” v 3.0.0 и выше


## Социальные группы. 


### Сообщества и клубы

Сообщество - высокосвязанная группа людей, разделяющих общий интерес и принимающих участие в неформальном принятии решений. Размер сообщества не менее 150 человек. (Д. Забиров)

Клуб, малая неформальная группа - высокосвязанная группа людей, разделяющих общий интерес и принимающих участие в неформальном принятии решений. Размер клуба обычно не превышающая 50 человек.


### Бирюзовые организации


## Социокультурный контур

Социокультурный контур - отражает движение людей, информации и ресурсов внутри социальных групп.

Социокультурный контур содержит в себе информационно-культурные, образовательные, производственные и иные процессы отражающие жизнь сообщества. 

Социокультурный контур показывает как образуется культура.


### Слои



1. Космос - совокупность людей, вне сообщества. В этом слое сообщества,  команда может действовать только опосредованно. (Хороший пример: **Внешние конференции**) 
2. Аура - совокупность людей (кроме актива), активно наблюдающих за сообществом, посещающих значительную часть текущих мероприятий сообщества  и/или использующие результаты его деятельности(продукты), в качестве потребителей. В этом слое сообщества, команда действует через продукты и информационные материалы. (Хороший пример: **Группы ВК**). 
3. Актив - совокупность членов и не-членов сообщества, оказывающих ему регулярную поддержку и помощь (в вопросах снабжения, распространения  информации и т.п.). Актив вместе с ядром выполняет деятельность внутри сообщества, необходимую для существования сообщества. В этом слое сообщества происходит непосредственная деятельность сообщества. (Хороший пример: **Клуб**). 
4. Ядро - группа членов, играющая ведущую роль в жизни сообщества. Ядро берет на себя полную ответственность за жизнь сообщества и является примером людей, несущих ценности сообщества. В этом слое сообщества находится команда/команды и организаторы мероприятий сообщества. (Хороший пример: **Команда**).


### Список потоков (Стрелки)

_Четыре вида потоков_



1. Поток управления - изображается сплошной линией, оканчивающейся закрашенной стрелкой. Поток управления задаёт порядок выполнения действий. Если линия потока управления перечеркнута диагональной чертой со стороны узла, из которого она исходит, то она обозначает поток, выполняемый по умолчанию.
    1. Что-то преобразуется в что-то в результате процесса - производство, потребление что-то. 
    2. Кто-то управляет чем-то - Субъект-объектные отношения
2. Поток сообщений / обмена - изображается штриховой линией, оканчивающейся открытой стрелкой. Поток сообщений показывает, какими сообщениями / предметами обмениваются субъекты.
    3. обмен и дар. Обменные стрелки - передача/дар, обмен. (обычная стрелка)
3. Образовательный / Эволюционный поток - изображается широкой стрелкой. Эволюционный поток показывает смену ролей субъекта.
    4. Эволюционная - эволюционирует в/из (для группы и человека), изменение социальной роли. (курсивная стрелка или …  (??) ) 
4. Ассоциации - изображаются пунктирной линией, заканчивающейся стрелкой. Ассоциации используются для ассоциирования артефактов (данных или текстовых аннотаций) с объектами потока управления.
    5. Ассоциативные стрелки - Вступил в / присоединился к / состоит в - человек и группа,  как часть большей группы. (“фигурная скобка”)
    6. Отношения между субъектами 
    7. Ассоциация субъекта и объекта
    8. Ассоциация объекта и процесса


## Зона на схеме.

Зоны на схеме ограничивается пунктирной линией.

Зона на схеме - что-то имеющее естественные (территориальные) или искусственные (социальные) границы:



*   как группа людей
*   как место где что-либо происходит 
*   как зона ответственности
*   как под-процесс


## Субъекты и акторы.

Субъект - человек или группа, носитель свободной воли, выступающий, как элемент социального процесса.



*   Субъект может эволюционировать (образоваться) в другой субъект
*   Субъект может быть в более активной или в более пассивной позиции. Субъект в более активной позиции называется актором.
*   Группа, как субъект может образоваться из людей (в определенных отношениях) и разделиться на отдельных людей / подгруппы. 
*   Субъект может ассоциировать себя с субъектом большего масштаба: Человек с группой, малая группа с большей группой.

Субъект в более пассивной позиции называется агентом. С агентом происходят события, с ним что-то случается, субъект в этом случае может только пассивно наблюдать.

Агенты и непонятные по активности субъекты отображаются одинарными пиктограммами:



1. Человек -  человек, как элемент социального процесса
2. Группа -  группа, как элемент социального процесса (может быть как блоком, как и отображать зону на карте)

Информация о субъектах отображаются двойными пинктограммами:



1. Человек-Инфоблок - контакт человека, человек у которого мы знаем контакт.
2. Группа-Инфоблок - информация о группе.


### Акторы и роли.

Актор - активный субъект. Субъект в роли. Акторы действуют, совершают действия.

Роль - социальная роль, должность или профессия. Зона ответственности человека. 



*   Новый статус / Роль инициируется Событием.
*   Роль по социократии может использовать различные инструменты и ресурсы. 
*   Роль это набор компетенций.
*   Субъекты при наличии социальных ролей могут вступать в социальные отношения.

одинарная пиктограмма Роли используется для отображения Зоны ответственности.

Двойные пиктограммы отображают субъекта в роли, актора:



1. Человек-роль - человек в роле, исполняющий роль в рамках какого-либо процесса.
2. Группа-роль - группа исполняющая какую-либо роль, роль разросшаяся до группы.


## Ресурсы

Ресурсом называется нематериальный или материальный объект, обладающий тремя качествами:



1. Объект может находиться во владении / фактически принадлежать кому-то. По сути свойство распределения. Может иметь собственника. 
2. Объект удовлетворяет нужду человека или группы лиц (различных хозяйствующих лиц). Может иметь ценность. 
3. Объект конечен или ограничен. Может быть выделен, отделен от другого рода объектов.

одинарные пиктограммы.



1. Инфоблок (Мультимедийный документ / Блок информации / Знаниевая страница) - информационный ресурс, информация упорядоченная в законченный смысловой блок.
    1. Право на что-то
    2. Договор
    3. Сообщение
    4. Техническое задание
    5. Запрос
    6. ….
2. Мат. ресурсы - материальный ресурс.

двойные пиктограммы



1. Инфоблок-Мат.ресурс - Информация о мат. объекте (информационный двойник). например:


## Места

Место, локация - “географическое” место с которым могут ассоциировать себя участники.



*   У места есть границы
*   В местах водятся люди

Существуют два вида мест:



*   онлайн: форум, группа имеющая адрес
*   оффлайн: географическая территория

одинарная пиктограмма отображает зону на карте.



1. Место - общественная площадка, место жизни, место действия.

двойные:



1. Место-Группа - группа ассоциирующая себя с местом, точка потоков.
2. Место-инфоблок - инфо-сервис / инфо-ресурс
3. Место-мат.ресурс - место, как мат. ресурс (как предмет сделок или безхозное место)
4. Место-событие -  событие происходящее в месте
5. Место-инструмент - место-действия, мастерская


## События и действия.

(основано на BMPN, дополнено методологие КК)

События - означают какое-либо происшествие в мире. 



*   Пиковые мероприятие - особый тип события инициирующий группу или сильно влияющий на ее членой
*   Регулярные мероприятия - регулярно происходящие мероприятия (по таймеру)

События:



*   События инициируют действия или являются их результатами.
*   Согласно расположению в процессе события могут быть классифицированы на начальные (англ. _start_), промежуточные (_intermediate_) и завершающие (_end_).
*   Событие не имеет длительности и не потребляет ресурсы. (PERT)

Действия / Инструмент - активное действие субъекта. Субъект воздействует на объекты или другие субъекты.   



*   Задание (_task_) — это единица работы, элементарное действие в процессе.
*   Подпроцесс (_subprocess_) является сложным действием и содержит внутри себя собственную диаграмму бизнес-процессов.

Конкретная работа (задача) имеет длительность и требует ресурсов для выполнения. Примерами ресурсов являются исполнители, сырьё, пространство, оборудование, техника и т. д.  (PERT)

одинарные



1. Событие - точка во времени
2. Действие / Инструмент - активное действие/процесс. (может быть как блоком, так и зоной на карте)

двойные



1. Событие-группа - событие инициирующее группу.
2. Инфоблок-инструмент - информационная система или сервис.
3. Мат.ресурс-инструмент


### Логические операторы (развилки)



*   И
*   ИЛИ


## Литература



*   [https://ru.wikipedia.org/wiki/BPMN](https://ru.wikipedia.org/wiki/BPMN) - нотация описывающая моделирование бизнес-процессов
*   [https://ru.wikipedia.org/wiki/PERT](https://ru.wikipedia.org/wiki/PERT) -  метод оценки и анализа проектов, который используется в управлении проектами. 
*   Кордонский Кожаринов
*   Кордонский Лансберг
